\

\chapter{WC-12\%Coサーメットの溶射コーティング}

\section{はじめに}

炭化物系セラミックスは単独で溶射することが難しく
通常バインダー的役割を持つ金属とのサーメット形態をとっている。
このため、バインダー金属の特性が関与してくるが、
炭化物の特徴である高硬度特性、高温特性を生かした用途は
幅広くある。
サーメットの構造は微細なセラミックス粉末を金属によって結合した
構造になっており、サーメットの構造用材料および耐摩耗性などの使用に
対する機能を有効に発揮するためにはセラミックス粒と金属との間の
界面に化学的結合力が必要であり、
WC-Co系の場合WC(固相)のCo(金属)への溶解が必要である。
つまり、溶射皮膜中の炭化物と金属の結合力が強く、
さらに炭化物の存在量が多いほど、炭化物-金属サーメット溶射皮膜の
耐摩耗性、硬度など機械的性質を有効に発揮できると考えられる。

WC-Coサーメットは炭化物溶射材料としてもっとも多く利用されているものであり、
溶射材料の総消費量の35\%をしめるという報告もある\cite{消費量}。
このため、溶射条件をはじめとして様々な研究がなされており、
溶射粉体の形状による皮膜の性質についての研究や\cite{サーメット1}
皮膜の異方性\cite{サーメット2}などの研究や実用化部分の研究など
広く行われている。

この様に、WC-Coサーメットは多く利用されている。
そこで、溶射速度が既存の方法中最速に分類される電熱爆発溶射法を用いて
WC-12\%Coサーメットの溶射を行い、得られた皮膜の分析を行った。

\section{溶射条件}

使用した粉体はWC-12mass\%Co(ミラーサーマル社、焼結粉砕、
公称粒度$:$45$\sim$15$\mu$ m \cite{トーカロ技開})を用いた。
なお、W-C-Co系3元状態図のWC-Co切断図から
WC-12\%Coの最低の液相出現温度は
約1320度と考えられる。
この粉体を粉体試料容器に入れて実験を行った。
粉体の相対密度は56.8\%で質量にして2990mgに相当する。
その他実験条件はTable\ref{tab:実験条件共通}に準じる。
回収された基板は、アセトン中で超音波洗浄を施している。
用いた基板は軟鋼およびアルミニウムである。

出発粉体の表面SEM像を
Fig.\ref{fig:WC12CopowderSEM}(p.\pageref{fig:WC12CopowderSEM})に
XRDプロファイルをFig\ref{fig:WC12Co粉体ノズル無X線}
(p.\pageref{fig:WC12Co粉体ノズル無X線})に示す。
XRDプロファイルから粉末の主成分はWCで、この他
W$_2$C、Co$_3$W$_3$Cが含まれている。
SEM写真像より粉末は角張った形であることがわかる。
複合炭化物のCo$_3$W$_3$Cを含むため、耐食性ではやや劣る
とされているが広く用いられている粉体である。

粉体試料容器にはノズルを装着したもの(以下ノズル有)
および装着していないもの(以下ノズル無)
の2通りを用いた。粉体への投入エネルギー量は
ノズル有の場合7.2kJ、ノズル無の場合8.2kJであった。
なお、ノズルの長さは65mmであり
ノズルは溶射後も多少の変形はあるが破壊されてはいない。


\section{溶射コーティングの観察}

\subsection{表面SEMおよびXRDプロファイルの比較}

Fig.\ref{fig:WC12Co表面ノズル無Fe}とFig.\ref{fig:WC12Co表面ノズル無Al}
にそれぞれノズル無の場合軟鋼基板上とアルミニウム基板上
のコーティングの表面SEM像、
Fig.\ref{fig:WC12Co粉体ノズル無X線}にXRDプロファイルを示す。
Fig.\ref{fig:WC12Co表面ノズル有Fe}、\ref{fig:WC12Co表面ノズル有Al}
とFig.\ref{fig:WC12Co粉体ノズル有X線}に、
それぞれノズル有の場合の軟鋼基板上とアルミニウム基板上の
コーティングの表面SEM像とXRDプロファイルを示す。

ノズル有、ノズル無共にWCは脱炭現象を起こして
W$_2$CやWC$_{1-x}$が生成していることがわかった。
ノズル有の場合、ノズル無に比べてWC$_{1-x}$が減少し、W$_2$Cのピークが多く
なっているため、ノズル有の方が脱炭が進んでいることがわかる。
ここで現れているWC$_{1-x}$やW$_2$Cも高温で存在する相で、
ジェットが急冷されて基板上に析出したものと考えられる。
また、WCとCoの焼結により出発粉体に含まれていたCo$_3$W$_3$Cの
ピークはごく小さくなり、図の中には見られなくなっている。

コーティングの表面SEM像から溶射により粉体は溶融または半溶融状態で基板に衝突し、
扁平上の粒子となって堆積していることがわかる。


\subsection{コーティング断面のSEM観察および元素マッピング}

Fig.\ref{fig:WC12Coノズル無Fe分析}
に軟鋼基板に溶射したコーティングの、
ノズル無の場合の断面SEM像、元素マッピングを示す。
断面SEM像から溶融し扁平上になった粒子が堆積していった様子がわかる。
皮膜は空孔がほとんど見られず緻密なものが得られた。
また、EPMAマッピングから基板と溶射生成層の間に混合層は見られなかった。
生成した皮膜の厚さは約20$\mu$m 程度である。

Fig.\ref{fig:WC12Coノズル有Fe分析}
に軟鋼基板に溶射したコーティングの、
ノズル有の場合の断面SEM像、元素マッピングを示す。
元素マッピングから、基板と皮膜の間に混合層の生成は見られなかった。
得られた皮膜の厚さは60$\mu$ m以上である。
また、皮膜の基板側から30$\mu $ mのあたりの所までは
ノズル無と同じ様な溶融したサーメットが扁平上になって堆積していったものが、
その上の部分には、溶融した皮膜の中に、溶けきらずに一部出発粉体の様な形を保った
様子が見られる。これは、Coの元素マッピングで、皮膜の上の部分に角張った形で
Coピークの検出されていない部分があることからもわかる。

Fig.\ref{fig:WC12CoAl断面ノズル無}にノズル無の場合のAl基板上に
溶射した皮膜の断面SEM像を、Fig.\ref{fig:WC12CoAl断面ノズル有}にノズル有
の場合のAl基板上に溶射された皮膜の断面SEM像を示す。
これらは、軟鋼基板上に溶射したものと同様の構造をしている様子がSEM像から
観察できる。
よって、WC-12\%Co粉体は軟鋼、Alでは基板の種類によらず
よく似た皮膜構造を得られることがわかった。



\subsection{溶射試料の堆積効率}

Fig.\ref{fig:堆積効率}に溶射したことによる基板の上に堆積した
セラミックスの質量を示す。上がノズル有、下がノズル無のグラフである。
赤色の柱がアルミニウム基板上に堆積したセラミックスの質量で、
青色のものが軟鋼基板上に堆積したセラミックスの質量である。
この値は溶射の前後で基板の質量を計量し、その差をとることで得た。

ノズル有の方のグラフを見ると、むらはあるが引いた基板全体にわたって
0.02g以上、最大で0.12gのセラミックスが基板上に溶射されたことがわかる。
また、ここに示した基板全体に堆積したセラミックスの質量は1.12gで
出発粉体の封入量は2.99gであったから、堆積効率として
37.5\%の粉体が成膜されていることがわかる。

一方、ノズル無の場合は、セラミックスジェットの中心と思われる部分が
最大で0.023g程度の堆積量であった。この値はノズル有の最大堆積基板の値に比べて
およそ1/5となっている。
また、その最大堆積量を持つ基板を中心にして、中心から離れるに従って
堆積量は減少していることがみてとれる。
また、基板全体の堆積量は1.34gで堆積効率は11.4\%になる。
ノズル有に比べて基板を増やしてみたが堆積効率は1/3に減少した。


\section{まとめ}

ここでは、WC-12\%Coを電熱爆発溶射法を用いて溶射し
その皮膜組織を調べた。
また、溶射の前後で基板の重さを測定することでセラミックスの堆積量を調べ、
堆積効率を算出した。

ノズルの有無に関わらず基板と皮膜の混合層が現れなかったのは
WC単体(2900K)やタングステン(3700K)などに比べてWC-12\%Coは
融点が低く(1500K)、そのためジェットの衝突により基板が溶融するのに十分な
熱が与えられなかったためと考えられる。また、
WCやWとグラファイトの混合粉体の溶射時に比べて投入エネルギーが
少なかったことも原因の一つである。

一方、皮膜の構造はノズル有とノズル無で大きく異なった。
ノズル有、無で厚さが大きく異なり、ノズルを装着することで
皮膜の厚さは3倍以上になった。
また、ノズル有の場合は、皮膜上部に溶融したサーメット中に
溶けきらなかったWCを多く含む粒が入りサーメットが凝固することで
WC粒子も固定されている構造が現れた。ここで現れている
WC粒子は大きさが最大で10$\mu$mほどであるから、
飛翔中は粉体の表面の主にCo成分が溶けてWC粒子を覆っている構造になっている
と考えられる。
そして、ジェットがノズル内に拘束された結果、
溶融したCo成分と熱が十分に与えられず半溶融状態であるWC粒子群が
飛翔過程において合体しそのまま基板に衝突し成膜されたと考えられる。

また、ノズルを装着することで堆積効率も大きく改良された。
ノズルの無の場合、中心部分に堆積量は多くその周りには
ジェットが衝突した形跡はあるが厚い膜はできていない状態になっている。
ノズル有の場合、ノズル内にジェットが拘束されているため
ノズルの先端の形に近い形で成膜部分が決まり、
一番堆積量が少なかった場所でもノズル無の中心部分と同等に
堆積していた。
さらに、ノズルの外側に位置すると思われる場所、すなわち溶射用に設置した
基板部分の外側には、溶融粒子ジェットが衝突した形跡は見られなかった。
以上からノズルを装着することで、溶射する範囲を限定し必要な場所に
溶射をすることができ、さらに皮膜の堆積効率を
大幅に上げることができることがわかった。

軟鋼基板上に得た皮膜構造とAl基板上のそれは非常によく似たものであった。
今後、銅やアルミナなど他の基板を用いて溶射を行い
基板の種類によらない皮膜構造が得られるかどうか確認していくことで、
現在もっとも用いられているWC-Coサーメット材料の溶射に
新たな提言ができる思われる。


%%%%%%%%%%図挿入%%%%%%%%%%%%%
\input{chapter6fig.tex}

