

\chapter{タングステンとグラファイトの混合粉体の溶射コーティング}

\section{はじめに}

WC粉末単体を電熱爆発溶射法を用いて溶射することで
成膜することは可能であるが、その主な構成物質は
WCではなく、ジェットが基板に衝突し急冷されたため生成したと考えられる
W$_2$CやWC$_{1-x}$等である。
ここから、WC粉末単体を溶射するのではなく
Wと炭素の粉末を混合したものを溶射し、
その過程で反応させることにより
WCの合成はできないかと考えた。

炭化タングステンの反応溶射には
X. L. Jiangらが
プラズマ溶射法を用いてタングステン粉体とメタンガスから
成膜したと報告している例がある\cite{反応1}。
また反応溶射としては、本溶射法を用いて児玉ら\cite{Kodama}が
チタンと窒化ホウ素を混合した粉体を
溶射することでTiN、TiB$_2$の複合層を形成したと報告している。

通常タングステンカーバイドはWとグラファイト粒子を1600K$\sim $1900K
で真空中あるいは水素雰囲気下で炭化させて合成している\cite{セラミック辞典}。
しかし、この方法ではWC中の炭素量の調整が困難なため
メカニカルアロイングを利用した合成を試みているところがある。
近年、メカニカルアロイングは新しい物質合成法として
注目を浴びている方法である。
G. W. Wangらはタングステン(W)と活性炭を
長時間ボールミリングすることで、WC相を合成した報告している\cite{MA1}。
また、M. Sherif El-Eslandaranyらは
WO$_3$、Mg、C粉体をメカニカルアロイングしていくことで
WCとMgOの混合粉体を得ている。そして、MgOとWCを分けることでWC単相を得たと
報告している\cite{MA2}。

本章では、Wとグラファイトをボールミルで粉砕混合することにより
Wとグラファイト粒子を非常に密着した状態にし、その粉末を溶射することで
WC相を多く含む溶射コーティングを試みた。

\section{溶射条件}

使用した粉体はタングステン(日本新金属、平均粒径1.38$\mu$m、純度99.9\%)
及びグラファイト(東洋炭素、粒径55$\mu$ m以下)である。
これら2つの粉体をモル比$1:1$に秤量し、1時間ボールミルを使って混合した。
これを粉体試料容器に封入し実験用試料とした。
試料の相対密度はノズル有で49.3\%、
ノズル無で51.4\%である。これは質量にして
それぞれ2300mg、2400mgに相当する。
その他実験条件は
Table\ref{tab:実験条件共通}(p.\pageref{tab:実験条件共通})に準じる。
得られた基板は回収後アセトン中で超音波洗浄を施している。

出発粉体の表面SEM像を
Fig.\ref{fig:W+CpowderSEM}(p.\pageref{fig:W+CpowderSEM})に
XRDプロファイルをFig\ref{fig:W+C粉体ノズル無X線}
(p.\pageref{fig:W+C粉体ノズル無X線})に示す。

XRDプロファイルに現れているピークはタングステンのもので
グラファイトのピークは見えない。粉体の表面SEM像を見ると
グラファイトの周りをタングステン粉末が囲んでいるように見える。
グラファイトの表面はほとんどタングステン粉末によって覆われており、
表面が露出している部分はごく一部であった。
このため、XRDプロファイルにグラファイトのピークが現れなかったものと思われる。
これらからタングステンとグラファイト粉末はボールミリングによって
非常に密着した状態になっており、またグラファイトの一部はボールミリングによって
一部粉砕されておりタングステンとグラファイトの密着した粒子の大きさは
多様化していると考えられる。

この実験では、軟鋼基板およびアルミニウム基板を用いた。
粉体試料容器には、ノズルを装着したもの(以下ノズル有)と
ノズルを装着しないもの(以下ノズル無)の2種類を用いた。
粉体への投入エネルギー量はノズル有の時14.3kJ、
ノズル無の時15.4kJであった。
ここで使用したノズルはジェットの発生後多少の変形はするものの
破壊されてはいない。

\section{溶射コーティングの観察}


\subsection{表面SEM及びXRDプロファイルの比較}

Fig.\ref{fig:W+C表面ノズル無Fe}にFig.\ref{fig:W+C表面ノズル無Al}
にそれぞれノズル無の場合の軟鋼基板、アルミニウム基板上の
コーティングの表面SEM像、
Fig.\ref{fig:W+C粉体ノズル無X線}にそれらのXRDプロファイルを示す。
また、Fig.\ref{fig:W+C表面ノズル有Fe}、\ref{fig:W+C表面ノズル有Al}
とFig.\ref{fig:W+C粉体ノズル有X線}
にそれぞれノズル有の場合の軟鋼基板上、アルミニウム基板上の
コーティングの表面SEM像とXRDプロファイルを示す。

XRDプロファイルからノズル無の場合、
軟鋼基板上の生成物はW$_2$Cのピークが一番強く
その次にWC$_{1-x}$のピークが見られた。アルミニウム基板上は
WC$_{1-x}$のピークが一番強く、その次にW$_2$Cのピークが強く見られた。
ここで現れたWC$_{1-x}$やW$_2$Cはセラミックジェットが基板に
衝突して急冷されたことにより析出したものとJCPDSの検索からわかった。
両者ともタングステンやグラファイトのピークが見られないことから
粉体は溶射過程中に反応したと考えられる。また、WCのピークは現れていない。
タングステンとグラファイトをモル比$1:1$で混合したにもかかわらず、
W$_2$CやWC$_{1-x}$等基板上にはW原子がC原子に比べ多く成膜されている。
これは、反応しきらなかったグラファイトは
ガスまたは溶融粒子ジェットにより吹き飛ばされる、
もしくは基板への付着が弱いため基板回収後の超音波洗浄で落とされた
と考えられる。
コーティング表面のSEM写真を見ると、粉体は溶融または半溶融状態で
表面に衝突し扁平状になって堆積していることがわかる。

ノズル有の場合、XRDプロファイルから軟鋼基板、アルミニウム基板共に
WCのピークが現れた。これは、ノズルの装着により溶融粒子ジェットの密度が
増加したため、Wとグラファイトの反応が起こりやすくなったため
WCの生成まで反応が進行したためと考えられる。

\subsection{コーティング断面のSEM観察及び元素マッピング}

Fig.\ref{fig:W+Cノズル無Fe分析}、Fig.\ref{fig:W+Cノズル無Al分析}
にそれぞれ軟鋼基板とアルミニウム基板上に溶射した
コーティングの、ノズル無の場合の断面SEM像、タングステンと基板成分の
元素マッピングおよび基板成分の線分析プロファイルを示す。
軟鋼基板上では溶射生成層の中間付近まで、アルミニウム基板上では
溶射生成層全体にわたって基板との混合層が得られた。
得られた溶射生成層の厚さは、軟鋼基板上でおよそ$40\mu$m、アルミニウム基板上で
およそ60$\mu$ m 程度である。
Fig.\ref{fig:W+C粉体ノズル無X線}に示したXRDプロファイルより、
タングステン単体のピークは検出されていないので、
このコーティング内で元素マッピングで検出された
WピークはW$_2$C、またはWC$_{1-x}$のもので、
高温セラミックジェットが基板に衝突することによって
急冷され析出したものと考えられる。

Fig.\ref{fig:W+Cノズル有Fe分析}、Fig.\ref{fig:W+Cノズル有Al分析}
にそれぞれ軟鋼基板とアルミニウム基板上に溶射した
コーティングの、ノズル有の場合の断面SEM像、
タングステンと基板成分の元素マッピングおよび
基板成分の線分析プロファイルを示す。断面SEM像から、溶射生成層がその中心付近で
明るさを大きく変えていることがわかる。これは元素マッピングにも反映されており
軟鋼基板、アルミニウム基板共に溶射生成層の基板側から中心付近まで
基板成分とセラミックスの混合層が現れており、
その上にセラミックスのみに近いものが生成している。

アルミニウム基板上ではノズル有とノズル無の皮膜構造の差が顕著である。
ノズル無の場合生成層全体が基板とセラミックスの
混合層になっているのに対し、ノズル有の場合基板上のアルミニウムの
カウント数に対しその4割程度のカウントを得るボンディングコートが存在し、
その上にセラミック成分の多いトップコートがのっている形になっている。

\section{まとめ}

池田によるZrB$_2$($\rho =$6.17g/cm$^3$)ジェットの撮影より、
ノズルが装着されていない場合、
溶融粒子ジェットの速度は約1km/sに達するのに対し\cite{Ikeda}\cite{池田修論}、
第3章で記したようにWC($\rho =$ 17.2g/cm$^3$)の速度は590m/sであることから、
粉体の比重が小さい方が速度の大きいジェットになることがわかる。
これから、ノズルを装着することにより比重の大きい粒子と小さい粒子の速度差は
さらに大きくなると考えられる。

Wとグラファイトのモル比を$1:1$にして混合しているため
体積比はW$:$C$=9:5$程度になっている。
粉体の電気伝導度はWが5.65$\times 10^{-6} \Omega $m、グラファイトは
異方性を持つが一番良いC面内で$4\sim 7\times 10^{-5}\Omega$mであるため、
粉体に電流を流したときはタングステン内に選択的に
電流が流れていると考えられる。

SEM写真から粉体は、グラファイトにタングステン粉末を厚くまぶしたような
状態になっていることがわかる。
グラファイトは、1時間のボールミリングによりある程度粉砕されていると
考えられるので、溶射した粉体にはサイズのある程度のばらつきがあると考えられる。
グラファイトの表面を同じ厚みでタングステン粉末が覆っているとすると、
グラファイトの粒径が大きくなるほどグラファイトとタングステンの混合粉末
1粒の質量は増加していく。
また、グラファイトに比べタングステンは9倍に近い
密度を持っているため、粒子の重さはほぼ表面を覆うタングステンの量によって決まる
と言える。

本実験におけるWとグラファイト粉体の反応は、
混合粉体に電流を流すことによってタングステン粉末が
ジュール加熱されることにより溶融し、
タングステンのジュール加熱によりグラファイトも熱を加えられて、
炭化タングステンが生成していると考えられる。。
炭化タングステンの生成反応は、
最初は小さいグラファイトの核を持つ粉体から始まる。
そして徐々に大きいグラファイトの核を持つ粉体も炭化タングステンの生成反応が
進行しはじめる。
これが溶射過程における反応の進行と考えられ、ノズル無で溶射した場合は
反応が十分に進行せず、反応しきれなかったグラファイトが多く存在したと
考えられる。
一方、ノズル有の場合はノズルの装着によりジェットの密度が増加したため、
Wとグラファイトの反応が起こりやすくなっているため
WCの生成まで反応が進行していたと考えられる。

以上からノズルの有無、すなわちジェットの流量の増加によって
得られる皮膜構造は以下の現象のため、変化すると推測される。
ここでは得られた溶射により生成した層に鮮明な違いが見られた
Al基板上のコーティングを例にして示す。

ノズル無しの場合、質量の小さい粒子と大きな粒子の基板への到着時刻に
大きな差は無い。つまり、ジェットは溶融粒子群と言うよりは
大きな一つの溶融液滴として基板に衝突し、基板成分を溶かして
混合撹拌が起こったため、広範囲にわたる混合層が生じたと考えられる。
一方ノズル有りの場合、質量の小さい粒子と大きな粒子の基板への到着時刻に
ノズル無しに比べて大きな差がつく。
この場合、高温、高速でかつWとグラファイトの炭化反応が進行しつつある
質量の小さい粒子群が基板に衝突することで基板表面を溶融させて
混合層を形成する。混合層の形成後質量の大きな粒子が衝突するが
Wとグラファイトの反応が進行しているため、基板成分もしくは堆積している
セラミックス層を再溶融させるのに十分な熱量を持たない。
このため、ノズル有りの場合、基板に近い部分が混合層となり
表面に近い部分がセラミックス炭層に近い形になると考えられる。

%%%%%%%図挿入%%%%%%%%%%
\input{chapter5fig.tex}

