
\chapter{結論および総括}
\section{結論}

本研究ではフラッシュ軟X線を用いたシャドウグラフ法により
タングステンカーバイドジェットの挙動を観察し、
得られたコーティングとの関連を調べた。
\begin{itemize}
	\item タングステンカーバイドジェットの観察から投入エネルギーが
	同等の時、ノズルの装着によりジェットの速度は1.4倍(590m/s$\to$850m/s)
	になり、またジェットの密度も増加していることが定性的にわかった。
	ノズルの変形の様子をシャドウグラフから推測することで
	ジェットは噴出後、大きく広がって進行していくことがわかったが、
	ノズルを装着することでジェットの広がりを抑制して
	溶射することができることがわかった。
	さらに、投入エネルギーが異なった場合ジェットの初期の速度に
	大きな違いがあることがわかった。また、投入エネルギーを小さくすると
	ジェットの基板への到達時刻が遅れてしまう。ここから、
	投入エネルギーの小さいジェットは溶融粒子が再度凝固した後に
	基板に衝突する可能性がある。
	また、投入エネルギーの大小、ノズルの有無に関わらず
	ジェットが噴出してから200$\mu$sを超えた時間での速度に
	大きさ違いは認められなかった。
	
	\item タングステンカーバイド溶射時に、
	粉体試料容器にノズルを装着しジェットの流量を増加させることによって、
	セラミックスと基板成分との広範囲にわたる混合層を得ることができた。
	このことから、ジェットの噴出初期の速度は
	溶射皮膜の構造に大きな影響を与えることがわかった。
	一方、ノズルの長さ、すなわちノズル先端部から基板表面までの距離を
	変化させることで、ノズルを装着していても混合層が現れない場合もあること
	がわかった。またノズルの先端を基板に密着させると成膜できないことが
	わかっているので、これらから基板に衝突後のガスジェットおよび
	セラミックジェットの適当な逃げ場を与える必要があり、その適切な
	距離を今後調べていく必要がある。今後ジェットの撮影の課題として
	基板ホルダーにジェットの流れを変化させず、かつジェットが通過できる程度の
	大きさの穴をあけ、そこを通過してくるジェットの撮影をすることで
	基板に衝突するときの速度と擬似的に見なすことができる値を得て
	より直接成膜に関わると思われるパラメータを得ること、
	現行の装置では不可能だが、今回撮影した方向に対し
	垂直な方向のジェットを撮影して情報を得ることにより
	粉体試料容器の形の改良を見いだすこと等があげられる。
	
	
	\item タングステンとグラファイトの混合粉体を溶射することにより
	炭化タングステンと、基板成分との混合層を含むコーティングを得ることが
	できた。児玉らはチタンと窒化ホウ素の混合粉体を溶射することで
	TiNとTiB$_2$複合溶射皮膜の合成を行っていたが\cite{Kodama}、
	Wとグラファイトの反応溶射ができたことから、
	反応溶射の可能性が広がったことを示した。
	反応溶射時に粉体試料容器にノズルを取り付けジェットの流量を
	増加させることによりWとグラファイトの反応を促進することができた。
	これは、ジェットの密度がノズルによる拘束で増加したため、
	反応が起きやすくなったためと考えられる。
	
	\item WC-12\%Coサーメットを溶射したが、ノズルの装着にも関わらず、
	基板成分とサーメットの混合層は見られなかった。これは、投入エネルギーが
	WCやWとグラファイトの混合粉体の溶射時に比べて低かったこともあるが、	
	WC-12\%CoはWCやWの融点に比べて1400度以上も低いため、ジェットの衝突により
	基板の溶融に十分な熱量を与えることができなかったためと考えられる。
	また、溶射による基板への堆積効率も調べた。
	ノズルを装着することで堆積効率を3倍以上に向上させて、かつ
	狙った場所への溶射が可能であることがわかった。
	本溶射法は既存の溶射法の中で溶融粒子ジェットの速度が最も速いものの
	一つである。これから、さらにサーメットの実験を続けていくことで
	従来に比べ優れた特性を持つ皮膜を生成できる可能性を秘めている。

	
\end{itemize}

\section{総括}

第1章「緒言」では本研究の背景、溶射法の現状、電熱爆発粉体溶射法の歩み、
および本研究の目的を述べた。
\newline

第2章「実験方法」では、本研究での実験方法について述べた。
\newline

第3章「タングステンカーバイドジェットの撮影」ではフラッシュ軟X線を用いて
タングステンカーバイドジェットのシャドウグラフの撮影を行い、
ノズルの有無によるジェットの挙動の変化、および投入エネルギー量の違いによる
ジェットの挙動の変化を観察した。
ここでは粉体試料容器にノズルを装着することによって、ジェットの速度が
1.4倍に増加すること、またジェットの密度も増えていることを見いだし、
また投入エネルギー量が減少することによりジェットの噴出初期の速度が
減少していることがわかった。
\newline

第4章「タングステンカーバイド溶射コーティング」では
ジェットの初期速度によって得られるコーティングの構造が大きく
異なることを示した。また、ノズルの長さ、すなわちノズル先端と
基板表面までの距離もコーティングの構造に大きな影響を持つことを示した。
\newline

第5章「タングステンとグラファイトの混合粉体の溶射コーティング」では
タングステンとグラファイトの混合粉体を溶射することで
基板との混合層を含む、炭化タングステンの溶射コーティングを得たことから
本溶射法では、異なる2粉体の反応溶射が可能であることを示した。
また、粉体試料容器にノズルを取り付けジェットの流量を上げることで、
反応を促進できることを示し、また、得られた皮膜組織への流量の
影響を考察した。
\newline

第6章「WC-12\%Coサーメットの溶射コーティング」では
これまで電熱爆発溶射法では行ったことのなかった
サーメット粉体の溶射を試みた。
また、溶射前後の基板の質量を測定することで成膜された
皮膜の量を調べ、ノズルの装着により狙った場所への
堆積効率の良い溶射ができることを示した。
\newline

第7章「結論および総括」では第1章から第6章までを総括し、
本研究のまとめを行った。

