

\chapter{タングステンカーバイド溶射コーティング}

\section{はじめに}

タングステンカーバイドは融点が2600度と高く硬さも高い、さらに
化学的な安定性にも富み、WCは例えば濃硝酸とフッ化水素酸混合物にも
20度では溶けない。
こうした性質から特に超硬合金として実用化が進んでいる。
超硬合金はダイヤモンドに次ぐ硬さを持ち、また強度も高いため
切削工具、耐摩耗部品や構造用材料として広く用いられている。
しかし超硬合金とするためCoなどと焼結させたことにより
脆性など欠点を補ったが、金属が入ったため
融点が下がるという結果も生み出された。

タングステンカーバイド(WC、$\alpha$-W$_2$C)の特性を
Table\ref{tab:WC性質}\cite{溶射ハンドブック}に示す。
この2つは六方晶で有るため熱膨張率が異なり、硬さ\cite{WC物性1}
や弾性\cite{WC物性2}の異方性を
示すともいわれている。
溶射生成物には上記のものの他に主なものとして、WC$_{1-x}$(結晶型$:$立方晶)や
W$_2$C(結晶型$:$斜方晶)など室温下では存在せず、
タングステンカーバイドジェットが基板に衝突後急冷されて
析出したと見られる物質も存在する。

本章では超硬合金では使用することが困難である、金属の融点を超える環境で
用いられ得る皮膜形成の取り組みを行った。
金属の融点を超える環境では、基板表面と溶射したセラミックスが部分的に混合し、
トップコートがセラミックスである皮膜組織が有効であると考えられ、
本章ではそのような皮膜構造の形成を試みた。





\section{溶射条件}

使用した粉体はWC(日本新金属、純度99.7\% 、粒径45$\mu$m以下)で
第\ref{ch:chapter3}章に記した
タングステンカーバイドジェットを撮影したものと同じものである。
WC粉末試料の相対密度は52\%で充填量として2900mgに相当する。
その他実験条件はTable\ref{tab:実験条件共通}に準ずる。
得られた基板は回収後アセトンによる超音波洗浄を施している。

出発粉体の表面SEM像を
Fig.\ref{fig:WCpowderSEM}(p.\pageref{fig:WCpowderSEM})に
XRDプロファイルをFig\ref{fig:WC表面ノズル無}(p.\pageref{fig:WC表面ノズル無})
に示す。
SEM写真像から粉体は角張った形をしており、XRDプロファイルより
粉体の構成物質はWCであることがわかる。

本章では、基板は軟鋼基板のみを用い粉体試料容器に
ノズルを装着しない場合(以下ノズル無)、
長さ65mmのノズルを装着した場合(以下ノズル有1)、
長さ70mmのノズルを装着した場合(以下ノズル有2)の3通りの実験を行っている。
投入エネルギーはノズル無で11.3kJ、ノズル有で113.7kJ、ノズル有2で13.5kJ
となっている。

ノズル有1はFig.\ref{fig:jet写真ノズル}における、Jet2の撮影時に
回収した基板を用いて分析した。


\section{溶射コーティングの観察}

\subsection{表面SEMおよびXRDプロファイルの比較}

Fig.\ref{fig:WC表面ノズル無}とFig.\ref{fig:WC粉体ノズル無X線}
にノズル無の場合のコーティングの表面SEM像とXRDプロファイルを示す。
Fig.\ref{fig:WC表面ノズル65mm}、\ref{fig:WC表面ノズル70mm}
とFig.\ref{fig:WC粉体ノズル有X線}
にノズル1、2の場合のコーティングの表面SEM像とXRDプロファイルを
それぞれ示す。

XRDプロファイルから、溶射を行ったことで
WCは脱炭を起こしWC$_{1-x}$やW$_2$Cに変化していることがわかる。

原料粉体は六方晶型の結晶構造を持つが、ここで現れた
WC$_{1-x}$は立方晶、W$_2$Cは六方晶のものではなく
斜方晶のものであることがJCPDS検索によりわかった。
これから得られた皮膜の主成分は溶融粒子ジェットが基板表面に衝突し
急冷されて生じたものと考えられる。

ノズルを装着することにより、WCの脱炭量が増加している。特に
ノズル1の場合にはWCのピークはほとんど見られなくなっている。
ノズル2では脱炭量はノズル1に比べ減少しており、
WCのピークもはっきりと現れている
ノズルの長さにして5mmの違いがジェットおよび生成物に影響を与え
ていることから、この部分で一度脱炭した炭素がWC$_{1-x}$やW$_2$Cと
再反応しWCが現れた可能性や、
5mmの違いにより基板に到達するジェットの
密度が大きく変化し、
短い65mmのノズルの方はジェットがノズルから解放されて一気に脱炭が進行した
ことが原因として考えられる。

コーティングの表面SEM像から溶射したWCの粒子は溶融した状態で
基板に衝突し、扁平上に広がって堆積していることがわかる
これから、粉体試料はノズルの有無に関わらずWCの融点(2900K)以上に
ジュール加熱され、基板の衝突までに溶融していることがわかる。
粉体試料容器から噴出した後、ジェットへ熱を加える熱源は存在しないため
粉体は容器内で完全に溶融し噴出していると考えられる。
このことから第3章で述べたジェットの観察は、溶融した粒子を
撮影していることがわかる。

\subsection{コーティング断面のSEM観察および元素マッピング}

ノズル無の断面SEM像、WとFeの元素マッピングおよびFeの線分析プロファイルを
Fig.\ref{fig:WCノズル無分析}に示す。
元素マッピングから基板と溶射生成相との混合は界面付近をのぞいて見られない。
XRDプロファイルからタングステン(W)単体のピークは得られていないため、
皮膜中のW成分は全て炭化タングステンのものと考えられる。

Fig.\ref{fig:WC表面ノズル65mm}にノズル1の場合の断面SEM像、
WとFeの元素マッピング
および、Feの線分析プロファイルを示す。
この条件下ではノズル無に比べても薄くかつ混合層のない皮膜が得られた。
これは、粉体試料容器にノズルを装着することで
ジェットの密度を高めれば成膜時の基板付近でのジェットの流量も増加し
密着性の高い良好な皮膜が得られる、という予測に反するものであった。
なおFeの元素マッピングで皮膜表面付近にFeが検出されているのは、
研磨時に基板から剥離したものが樹脂と皮膜の間に深く入り込んだものと考えられる。

そこで、ノズルの長さを変えることにより得られる皮膜の状態が変わってくるという
予想をし、ノズルの長さを70mmにして同条件で実験を行ってみた。
Fig\ref{fig:WC表面ノズル70mm}に、ノズル2の場合の断面SEM像、
WとFeの元素マッピングおよび、Feの線分析プロファイルを示す。
ノズルの長さを5mm伸ばしたことによって基板と広範囲にわたって混合した
コーティングを得ることができた。XRDプロファイルよりFeとW、Cとの化合物は
ほとんど見られないことから溶射生成層内では
Feと炭化タングステンは反応していないことがわかる。
これからこの混合層は、ジェットが基板に衝突することで基板表面が溶融し
この溶融した基板成分と炭化タングステンが混合撹拌されてできたものと考えられる。

溶射生成層内では、中心付近に比べトップコート側にFeのピークが
多く現れている。
これは、ジェットの先端部分によって溶かされ混合し凝固しはじめた部分に、
タングステンカーバイドジェットの遅い時刻に噴出した溶融粒子が衝突し、
溶射生成層表面付近に存在したFe成分を再溶融させて吸い上げた物と推測できる。


\section{まとめ}

第3章のジェットの観察から、ノズルを装着しない場合の初期のジェットの速度は
590m/s、ノズルを装着した場合の初期のジェットの速度は850m/sであることが
わかっている。
本章で述べたWC粉体を用いた溶射では
ノズル2の場合のみ生成したコーティング中に広範囲にわたる基板と
セラミックスの混合層が得られた。
このことから、ジェットの初期の速度は混合層の生成に大きな影響を持つ
と考えられる。
しかし、ノズル1の場合はノズルを装着していたにも関わらず混合層は見られず、
また得られた皮膜の厚さもノズル無に比べ劣った。
加えてXRDプロファイルからノズル1と2では2の方が脱炭量が少なかった。
ノズル1と2の違いはノズルの長さが異なるだけのため、
この距離、すなわち基板表面とノズル先端部の距離は
溶射生成層の構造に大きな影響を与えていることがわかった。

さらに、ノズルの先端を基板の密着させたとき成膜できないことがわかっている。
これは、ノズル内に拘束された高速ガスジェットが
基板に衝突した後逃げ場がないので、
ノズル内を逆流するためセラミックジェットの流れを妨げてしまう
ことが原因と考えられる。
この章でわかったように、ノズルの長さは得られる溶射生成層の構造に
大きな影響を与えているため、ガスジェットの逃がし方を決めると考えられる
ノズル先端と基板表面の距離の検索も必要であり、
基板表面付近のジェットの挙動を知ることが今後重要であると考えられる。

%%%%%%%%%表挿入%%%%%%%%%%%
\input{chapter4tab.tex}


%%%%%%%%%図挿入%%%%%%%%%%%
\input{chapter4fig.tex}


